
\chapter{Αναγνώριση και Ευχαριστίες}

Η ολοκλήρωση της παρούσας διπλωματικής εργασίας αποτελεί έναν σταθμό που δεν θα ήταν εφικτός χωρίς την υποστήριξη και την ενθάρρυνση ορισμένων ανθρώπων, στους οποίους θα ήθελα να εκφράσω την βαθιά μου ευγνωμοσύνη.

Πρώτα και κύρια, θα ήθελα να ευχαριστήσω την οικογένειά μου, τους φίλους και την  κοπέλα μου για τη συνεχή τους υποστήριξη. Η ενθάρρυνση και η καθοδήγησή τους ήταν αστείρευτες πηγές έμπνευσης και δύναμης. Με βοήθησαν να παραμείνω επικεντρωμένος στους στόχους μου, ακόμα και όταν οι δυσκολίες και οι προκλήσεις πολλαπλασιάζονταν. Χάρη σε αυτούς, κατάφερα να διατηρήσω την αισιοδοξία και την αντοχή που απαιτούνταν για να φέρω εις πέρας αυτή την προσπάθεια.

Παρά το γεγονός ότι οι επαγγελματικές μου υποχρεώσεις ήταν συχνά απαιτητικές και πολλές φορές δεν μου άφηναν τον χρόνο που ήθελα για την ενασχόληση με τη διπλωματική μου, κατάφερα να αντλήσω από την εργασιακή μου εμπειρία πολύτιμα εφόδια. Η επαγγελματική μου πορεία ως μηχανικός δικτύωσης και λογισμικού στον τομέα των τηλεπικοινωνιών με βοήθησε να κατανοήσω καλύτερα τις έννοιες και τις τεχνολογίες που μελετήθηκαν. Επιπλέον, αυτή η εμπειρία αποτέλεσε σημαντικό εργαλείο για τη σύνθεση, την ανάλυση και την εμβάθυνση στις τεχνικές πτυχές του έργου.

Η χρονιά που ξεκίνησα το μεταπτυχιακό μου πρόγραμμα, το 2021, συνέπεσε με μια από τις πιο γόνιμες περιόδους της ακαδημαϊκής και επαγγελματικής μου ζωής. Με δύο χρόνια εμπειρίας στον τομέα της μηχανικής δικτύων, είχα ήδη τη βάση για να διευρύνω τις γνώσεις μου και να εξελίξω την αντίληψή μου γύρω από τις τεχνολογικές εξελίξεις στις τηλεπικοινωνίες. Η αγάπη μου για τον κλάδο αυτό αποτέλεσε το κύριο κίνητρο για την απόφαση να συνεχίσω τις σπουδές μου και να ασχοληθώ με την παρούσα εργασία.

Μέσα από τη διαδικασία συγγραφής της διπλωματικής, απέκτησα όχι μόνο γνώσεις σε θεωρητικό επίπεδο αλλά και πρακτικές δεξιότητες που εμπλούτισαν την επαγγελματική μου ταυτότητα. Η εμπειρία αυτή συνδύασε την τεχνική μου κατάρτιση με τη θεωρητική ανάλυση, επιτρέποντάς μου να αναπτύξω την ικανότητα να αντιμετωπίζω περίπλοκα προβλήματα με δημιουργική και κριτική σκέψη.

Αναγνωρίζω ότι οι στιγμές αβεβαιότητας και πίεσης, που πολλές φορές συνδυάζονταν με τις επαγγελματικές απαιτήσεις, υπήρξαν ιδιαίτερα δύσκολες. Ωστόσο, αυτές οι προκλήσεις με δίδαξαν την αξία της αποτελεσματικής διαχείρισης χρόνου και της υπομονής. Μέσα από αυτές τις δυσκολίες, έμαθα να προτεραιοποιώ τις υποχρεώσεις μου και να εργάζομαι με συνέπεια.

Δεν μπορώ να παραλείψω την πολύτιμη συμβολή των συναδέλφων και των φίλων μου. Η κατανόηση και η υποστήριξή τους υπήρξαν ανεκτίμητες. Η υπομονή και η ενθάρρυνσή τους, ειδικά σε περιόδους έντονης πίεσης, μου έδωσαν τη δυνατότητα να διατηρήσω την ισορροπία μου και να ολοκληρώσω αυτό το έργο με επιτυχία. Μέσα από αυτή την εμπειρία, συνειδητοποίησα τη σημασία της συνεργασίας και της αλληλοϋποστήριξης, για τις οποίες τους ευχαριστώ από καρδιάς.

Η εργασία αυτή δεν είναι απλώς μια ακαδημαϊκή ολοκλήρωση αλλά ένα προσωπικό και επαγγελματικό επίτευγμα που ελπίζω να αποτελέσει εφαλτήριο για περαιτέρω ανάπτυξη και συνεισφορά στον χώρο της τεχνολογίας και των τηλεπικοινωνιών.
